\label{sec:ref}
Neste capítulo, serão apresentados conceitos fundamentais utilizados neste trabalho.
Na Seção \ref{sec:grafos}, abordam-se conceitos básicos de grafos. Na Seção \ref{sec:demongrafos}, serão apresentados métodos de demostrações matemáticas e demonstrações voltadas a grafos. Na Seção \ref{sec:recursivoinducao}, dar-se-á uma visão recursiva da indução. Na Seção \ref{sec:problemanoensino}, apresentam-se alguns problemas do ensino e aprendizagem de demonstrações. Na Seção \ref{sec:ensinografos},
discute-se sobre o ensino e aprendizagem de grafos. Na Seção \ref{sec:sva}, abordam-se os conceitos de sistemas de visualização de algoritmos (SVA). Na Seção \ref{sec:avaliacaodesva}, apresentam-se alguns métodos de avaliação de SVAs.  E, na Seção \ref{sec:test_t}, o procedimento de teste de hipótese para dois conjuntos de amostras dependente.



\section{Grafos}
\label{sec:grafos}
Um grafo $G$ é formado por uma estrutura contendo dois objetos, sendo eles, um conjunto de vértices ($V_{G}$) e um conjunto de arestas ($A_{G}$). Toda aresta é um par não-ordenado de vértices, sendo assim um conjunto com exatamente dois vértices. Seja uma aresta com dois vértices $\{v,w\}$. Ela pode ser representada simplesmente como sendo $vw$ ou $wv$. É possível dizer também que uma aresta $vw$ incide em $v$ e em $w$, e diremos também que $v$ e $w$ são pontas da aresta (ou os vértices $v$ e $w$ são vizinhos) \cite{feofiloff:2013}.

Dentre os diversos tipos de grafos, existem alguns que possuem características relevantes. Dentre eles, podemos citar o grafo completo e o grafo bipartido. O grafo completo é um grafo que possui uma aresta entre cada par de vértices distintos. Usamos $K_n$ para representar um grafo completo de $n$ vértices.  A Figura \ref{figura:grafocompleto} (a) apresenta a representação gráfica do grafo completo $K_5$.  

\begin{figure}[h]
	\centering % para centralizarmos a figura
	\caption{Representação gráfica do grafo completo $K_{5}$ (a) e do grafo bipartido $H$ (b).}
	\includegraphics[width=13cm]{imagens/grafocompleto.png}
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:grafocompleto}
\end{figure}

Um grafo $H$ é dito bipartido se existe uma bipartição em $V_H = U \cup W$, de forma que todas as arestas de $H$ tenham uma ponta em $U$ e outra ponta em $W$. Para explicitar a partição, podemos dizer que o grafo é $\{U,W\}$-bipartido. A Figura \ref{figura:grafocompleto} (b) apresenta a representação gráfica de um grafo bipartido. 

Além da representação gráfica, é possível representar algebricamente um grafo. A Tabela \ref{repAlgeK6} apresenta a representação algébrica dos grafos existentes na Figura \ref{figura:grafocompleto}, listando todos os elementos dos seus conjuntos de vértices e arestas.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Representação algébrica dos grafos $K_{5}$ e $H$ (ver Figura \ref{figura:grafocompleto}).}
	\label{repAlgeK6}
	\begin{tabular}{lllll}
		\cline{1-2}
		\multicolumn{1}{l|}{Grafo} & \multicolumn{1}{l}{Representação Algébrica}                                                                                                                                                                                                                                                                                       &  &  &  \\ \cline{1-2}
		\multicolumn{1}{l|}{$K_5$}    & \multicolumn{1}{l}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
				$V(K_5) = \{ 1, 2, 3, 4, 5 \}$
				\\ $A(K_5) = \{ \{1, 2\}; \{1, 3\}; \{1, 4\}; \{1, 5\};$\\             $\{2, 3\}; \{2, 4\}; \{2, 5\};$\\             
				$\{3, 4\}; \{3, 5\};$\\             
				$\{4, 5\};$\\            
				$\}$\end{tabular}} &  &  &  \\ \cline{1-2}
		\multicolumn{1}{l|}{$H$}     & \multicolumn{1}{l}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}$V(H) = \{ a, b, c, d, e, f, g, h, i \}$\\ 
				$A(H) = \{ \{a, f\}; \{b, f\}; \{b, g\}; \{c, h\}; \{c, i\};$\\           
				$\{d, g\}; \{e, f\}; \{e, i\}$\\           $\}$\end{tabular}}                                                                                                              &  &  &  \\ \cline{1-2}
		&                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    &  &  & 
	\end{tabular}
	\caption*{Fonte: Próprio autor.} 
\end{table}

Segundo \citeonline{gersting:2004}, mesmo um grafo tendo uma estrutura bem simples, ele pode representar um número surpreendente de situações que envolvem relações entre seus elementos. Um grafo pode ser utilizado para representar redes de comunicação, mapa da estrutura organizacional de uma empresa, fluxos em rede
de transporte, estruturas químicas de uma molécula, e mapas geográficos. Relações binárias, de forma geral, podem ser representadas por grafos e, diante disso, vários problemas interessantes podem ser investigados.

Podemos exemplificar uma aplicação em mapas geográficos, conforme apresentado
na Figura \ref{figura:repgrafica}. Os vértices deste grafo representam cidades do estado de Goiás, e as arestas representam as estradas que ligam estas cidades. Um exemplo muito comum no contexto de mapas geográficos é o gerenciamento de rotas. Para este fim,  existem vários algoritmos, sendo o algoritmo de Dijkstra bastante comum e com um bom desempenho. Este algoritmo é um dos mais difundidos para o cálculo de caminho de custo mínimo entre os vértices de um grafo (geralmente utilizado para gerenciamento de rotas)\footnote{Ver em \url{http://www.inf.ufsc.br/grafos/temas/custo-minimo/dijkstra.html}}.

\begin{figure}[h]
	\centering % para centralizarmos a figura
	\caption{Representação em grafo de algumas cidades no mapa do estado de Goiás.}
	\includegraphics[width=9cm]{imagens/goiasgrafos.png}
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:repgrafica}
\end{figure}

\section{Demonstração em Grafos}
\label{sec:demongrafos}
Segundo \citeonline{sousa:2010}, a Matemática concebe algo como verdade quando isso pode ser demonstrado. Desta forma, as demonstrações matemáticas são ferramentas muito utilizadas por áreas afins da Matemática e fazem parte de todo o contexto da produção de conhecimento de Matemática. Esta área é diferente de outras áreas do conhecimento, pois não utiliza da observação e experimentação como instrumento principal para provar suas verdades.

Em Teoria de Grafos, esta realidade não é diferente. As demonstrações também ocupam um papel de muita importância. Elas são utilizadas muitas vezes para poder provar os teoremas clássicos e para provar também problemas de ordem prática na área \cite{carvalhoMONOGRAFIA:2017}.

Existem vários tipos de demonstrações. O uso de cada um deles depende da aplicação ou do problema a ser provado. Serão apresentados a seguir alguns desses tipos como a demonstração direta (Seção \ref{sec:demdire}), a demonstração por absurdo (Seção \ref{sec:demabs}) e a demonstração por indução (Seção \ref{sec:demindu}).

\subsection{Demonstração Direta}
\label{sec:demdire}

Uma prova é dita direta (ou por construção) quando pressupõe verdadeira a hipótese
e, a partir desta, prova ser verdadeira a tese \cite{menezes:2013}. Segue
um exemplo. Considere o teorema:



%\noindent \textbf{Teorema \ref{Teorema3}.} \textit{A soma de dois números pares é um número par.}

\noindent \textbf{Teorema 3.} \textit{A soma de dois números pares é um número par.}


%\begin{teorema}
%	A soma de dois números pares é um número par.
%\end{teorema}	

\noindent{Ou seja, se $n$ e $m$ são dois números pares quaisquer, então $n + m$ é um número par.}


Inicialmente, lembre-se que qualquer número par $n$ pode ser definido como $n = 2r$,
para algum natural $r$. Suponha que $n$ e $m$ são dois números pares. Então existem $r, s \in \mathbb{N}$ tais que $n = 2r$ e  $m = 2s$. Desta forma,

\begin{equation}
	n + m = 2r + 2s = 2(r + s)
\end{equation}
Como a soma de dois números naturais $r + s$ é um número natural, vale $n + m = 2(r + s)$. Logo, $n + m$ é um número par $\blacksquare$

\subsection{Demonstração por Absurdo}
\label{sec:demabs}

Este método é considerado uma das ferramentas mais poderosas da Matemática.
De um modo geral, o roteiro que segue uma demonstração por redução ao absurdo é o
seguinte:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item Assumimos a validade da hipótese e supomos que a nossa tese é falsa;
	\item Usando as duas informações anteriores, concluímos um “absurdo”, ao chegar
	a uma proposição que contradiz uma suposição levantada anteriormente \cite{mota:2011}.
\end{enumerate}

Para fins de ilustração, segue este teorema como um exemplo:

%\begin{teorema}
%	Se um número somado a ele mesmo é igual a ele mesmo, \\então esse número é 0.
%\end{teorema}
%\noindent \textbf{Teorema \ref{Teorema4}.} \textit{Se um número somado a ele mesmo é igual a ele mesmo, \\então esse número é 0.}

\noindent \textbf{Teorema 4.} \textit{Se um número somado a ele mesmo é igual a ele mesmo, \\então esse número é 0.}


Vamos representar por $x$ um número qualquer. A hipótese é que $x + x = x$ e a conclusão é que $x = 0$. Para demonstrar por absurdo, suponha que $x + x = x$ e $x \not= 0$. Então $2x = x$ e $x \not= 0$. Como $x \not= 0$, podemos dividir ambos os lados da equação $2x = x$ por $x$, obtendo $2 = 1$, uma contradição. Portanto, $(x + x = x) \rightarrow (x = 0)$ \cite{gersting:2004}.

A demonstração por absurdo é utilizada em grafos para provas, teoremas, lemas e corolários, sendo assim de grande valor. Vamos apresentar um exemplo em que a prova por absurdo resolve um problema bem conhecido em grafos:

%\begin{teorema}
%	Todo grafo, com pelo menos dois vértices, tem dois vértices com o mesmo número de vizinhos.
%\end{teorema}

%\noindent \textbf{Teorema \ref{Teorema5}.} \textit{Todo grafo, com pelo menos dois vértices, tem dois vértices com o mesmo número de vizinhos.}

\noindent \textbf{Teorema 5.} \textit{Todo grafo, com pelo menos dois vértices, tem dois vértices com o mesmo número de vizinhos.}



\underline{Prova por absurdo}: Vamos supor por momento que todos os graus dos vértices de um grafo são diferentes. Se isto é verdade, então só há uma forma de $G$, com vértices $\{v_{1}, v_{2}, \ldots v_{n}\}$, dispor os graus dos seus vértices:


\centerline{$d(v_{n}) = n - 1$,}
\centerline{$d(v_{n-1}) = n - 2$,}
\centerline{.}
\centerline{.}
\centerline{.}
\centerline{$d(v_1) = 0$.}
Ora, isso é um absurdo, pois se $d(v_{n}) = n - 1$, $v_{n}$ tem vizinhança com todos os vértices em $G$. Portanto, nenhum outro vértice poderia ter grau $0$ \cite{carvalhoMONOGRAFIA:2017} $\blacksquare$

\subsection{Demonstração por Indução}
\label{sec:demindu}

O Princípio da Indução é uma ferramenta muito importante para demonstrar a realidade dos números naturais. Entender o Princípio da Indução conduz naturalmente ao entendimento aprofundado do conjunto dos números naturais. Logo, é importante conhecer o seu significado e sua capacidade dentro da Matemática.

Vamos mostrar como ele funciona. Imagine, por um momento, que você está subindo uma escada infinitamente
alta. Como você sabe se será capaz de chegar a um degrau arbitrariamente alto? Suponha que você faça as seguintes hipóteses sobre sua capacidade de subir:

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item Você consegue alcançar o primeiro degrau;
	\item Uma vez chegando a um degrau, você sempre é capaz de chegar ao próximo (note
	que essa asserção é um condicional).
\end{enumerate}

Se a proposição (i) e o condicional (ii) são ambos verdadeiros, então, pela proposição (i), você consegue chegar no primeiro degrau e, portanto, pela proposição (ii), consegue chegar no segundo. Novamente, pela proposição (ii), você consegue chegar no terceiro degrau, mais uma vez; pela proposição (ii), você consegue chegar no quarto degrau, e assim por diante.

Você pode subir tão alto quanto quiser. Ambas as hipóteses são necessárias. Se apenas a primeira proposição for verdadeira, você não teria garantia de passar do primeiro degrau. Se apenas a segunda for verdadeira, você poderia não ser capaz de começar nunca \cite{STEINDRYSDALEROBERTL:2005}.

Ao fazer uma demonstração por indução, primeiramente mostramos a veracidade do primeiro passo, que é chamado de base da indução ou passo básico da demonstração por indução. Depois, mostramos a veracidade do passo que chamamos de passo indutivo, que é $P(k) \rightarrow P(k + 1)$. Quando supomos que $P(k)$ é verdade para provar o passo indutivo, $P(k)$ é chamada de hipótese da indução \cite{gersting:2004}.

O método de demonstração por indução é bem utilizado em grafos para provar alguns teoremas básicos. A seguir, será apresentada uma demonstração utilizando este método.

%\begin{teorema}
%	Dado um grafo $G$ qualquer, a soma dos graus dos vértices é o dobro do número de arestas.
%\end{teorema}

%\noindent \textbf{Teorema \ref{Teorema6}.} \textit{Dado um grafo $G$ qualquer, a soma dos graus dos vértices é o dobro do número de arestas.}
\begin{comment}

\textbf{Teorema 6.} \textit{Dado um grafo $G$ qualquer, a soma dos graus dos vértices é o dobro do número de arestas.}

\underline{Prova por Indução:}
\begin{itemize}
	\item Caso Básico: A indução será feita sobre o número de arestas de $G$. Se um grafo não tiver arestas, então cada vértice terá grau 0 e a soma dos graus será 0, que é o dobro do número de arestas. Logo, a afirmação é verdadeira para $|A_{G}| = 0$.
	\item Hipótese Indutiva: Agora suponha que $|A_{G}| > 0$ e que o teorema seja verdadeiro sempre que um grafo tiver $|A_{G}| - 1$ arestas. Seja $a$ uma aresta de $G$, e $G'$ o grafo (no mesmo conjunto de vértices de $G$) que obtemos excluindo $a$ de $|A_{G}|$. Então, $G'$ tem $|A_G| - 1$ arestas e, portanto, por nossa hipótese indutiva, a soma dos graus dos vértices de $G'$ é $2(|A_{G}| - 1)$. 	
	\item Passo Indutivo: Ora $a$ tem exatamente duas extremidades distintas. Podemos concluir que exatamente dois vértices de $G'$ têm um grau a menos que seu correspondente em $G$. Assim, a soma dos graus dos vértices em $G'$ é dois a menos que a soma dos graus dos vértices em $G$. Portanto, a soma dos graus dos vértices em $G$ é 
	\centerline{$2|A_G| - 2 + 2 = 2|A_G|$.}	
	Assim, a verdade do teorema para grafos com $|A_G| - 1$ arestas implica a verdade
	do teorema para grafos com $|A_G|$ arestas. Portanto, pelo princípio da indução, a soma dos graus dos vértices de um grafo é o dobro do número de suas
	arestas \cite{carvalhoMONOGRAFIA:2017} $\blacksquare$
\end{itemize}

	content...
\end{comment}

%\colorbox{red}{}
\textbf{Teorema 6.} \textit{ Toda árvore com $n$ vértices tem $n - 1$ arestas (para $n \geq 1$).}

\underline{Prova por Indução:}
\begin{itemize}
	\item Caso Básico: Toda árvore com um vértice tem zero arestas. Este passo é verdadeiro já que a única aresta que poderia existir seria uma aresta laço. Como o grafo simples (não-direcionado) não admite laços, logo não pode haver nenhuma aresta.
	
	\item Hipótese Indutiva: Suponha que a fórmula seja verdadeira para $n = k$, isto é:
	
	
	\centerline{``Toda árvore com $k$ vértices tem $k - 1$ arestas (para $k \geq 1$)''.}
	
	\item Passo Indutivo: Se a fórmula é verdadeira para $n = k$ então deve ser verdadeira para $n = k + 1$, isto é:
	
	
	\centerline{``Toda árvore com $k + 1$ vértices tem $k$ arestas (para $k \geq 1$)''.}
	
	Deve-se provar a afirmação acima. Seja uma árvore $G$ com $k$ vértices e $k - 1$ arestas. Vamos criar uma árvore $H$ a partir de $G$, acrescentando um vértice $v$. Se $v$ não for conectado a nenhum vértice de $G$, então $H$ será uma floresta e não uma árvore.
	
	Logo, temos que acrescentar uma aresta para não termos uma floresta. Esta aresta deve ser incidente a $v$ e a algum outro vértice $w$ de $H$. O acréscimo dessa aresta mantém a propriedade da árvore para $H$ (grafo sem circuitos). Isto é verdade, pois existe apenas um único caminho entre $v$ e $w$ e, consequentemente, com qualquer outro vértice de $H$.
	
	Note que se acrescentarmos uma segunda aresta incidente a $v$ e a um outro vértice de $H$, passaremos a ter um circuito, o que deixa de caracterizar uma árvore. Ou seja, não podemos acrescentar mais de uma aresta incidente a $v$.
	
	Assim, ao acrescentarmos um vértice à árvore $G$ com $k$ vértices e $k - 1$ arestas, passaremos a ter uma árvore $H$ com $k + 1$ vértices e $k$ arestas \cite{carvalho:2017}$\blacksquare$	
\end{itemize}
%\colorbox{red}{-------------------------------}

\section{Uma visão recursiva da indução}
\label{sec:recursivoinducao}

Há muitas semelhanças entre a indução e a recursão (recursividade). Estas semelhanças são facilmente reconhecidas por aqueles que estão familiarizados com a estrutura de programas recursivos. Isto acontece porque ambas usam as mesmas estruturas de definições, que seriam separadas em duas partes:

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	
	\item uma base, ou condição básica, em que alguns casos simples do item são definidos explicitamente;
	
	\item um passo de indução, ou recorrência, em que novos casos do item são definidos em função de casos anteriores \cite{STEINDRYSDALEROBERTL:2005}.
\end{enumerate}


A parte (i) é onde começamos, é a condição inicial, através de alguns casos simples e
explícitos. A parte (ii) nos permite construir novos casos que são criados a partir destes simples, e ainda construir outros, a partir desses novos, e assim por diante.


Segue, na Figura \ref{tabela:algoritmorec}, um algoritmo recursivo. Neste algoritmo, é apresentada como fazer uma divisão de dois números inteiros positivos $m$ e $n$.


\begin{figure}[!h]
	\caption{Algoritmo recursivo da Divisão.}
	\begin{tabular}{@{}lllll@{}}
		\toprule
		\textbf{Algoritmo -} Divisão (Cálculo recorrente da divisão de $m$ e $n$)                                                                                                                       &  &  &  &  \\ \midrule
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textsc{Divisão}(inteiro $m$, inteiro $n$)
			\vspace*{2mm}\\  
			1. 	\textbf{se} $m = 1$ \textbf{então}
			\vspace*{1mm}\\   
			2.	\quad    \textbf{retorne} $\dfrac{1}{n}$
			\vspace*{1mm}\\   
			3. 	\textbf{senão}
			\vspace*{1mm}\\ 
			4.	\quad         \textbf{retorne} \textsc{Divisão}($m-1$, $n$) + $\dfrac{1}{n}$
			\vspace*{1mm}\\ 
			5. 	\textbf{fim se}\end{tabular} &  &  &  &  \\ \bottomrule
	\end{tabular}
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{tabela:algoritmorec}
\end{figure}

\section{Dificuldades no ensino e aprendizagem de demonstração}
\label{sec:problemanoensino}

Durante o ensino fundamental e médio, a matemática que é ensinada aos alunos é basicamente simbólica e cheia de fórmulas que surgem sem ser demonstradas, explicadas ou justificadas. Os alunos não têm a necessidade de uma reflexão mais profunda sobre o que se está fazendo, sobre como surgiram aquelas fórmulas ``mágicas'', gerando uma formação estreita e acrítica \cite{nagafuchi:2009}.

Para \citeonline{nasser:2004}, os alunos entram no ensino superior com sérias deficiências em matemática básica, principalmente no entendimento de demonstrações, e não conseguem usufruir dos artifícios da matemática e de seus métodos. 

Para \citeonline{carvalho:2004}, existem outros problemas. Há registros de alunos que se dizem confusos entre o que é hipótese e tese e há queixas relativas à excessiva ansiedade gerada pelo conteúdo ensinado. Ele ainda fala que para alguns alunos é a primeira vez que se deparam com demonstrações, causando ansiedade. Demonstração é um grande desafio para o aluno, e ele vê os argumentos do professor como ``obscuros''.



\begin{comment}
	\textcolor{red}{A dificuldade dos alunos que chegam ao ensino superior, em matemática básica, é clara. Para \citeonline{nasser:2004}, 
	\begin{quotation}
	``estes [alunos] apresentam séria deficiência na compreensão de demonstrações, e não valorizam, em geral, o rigor matemático. Há registros de alunos que se dizem confusos entre o que é hipótese e tese, isto é, entre o que se pretende utilizar para demonstrar certo resultado e o que é para ser demonstrado; e quais os caminhos seguir, por exemplo, se a demonstração será feita por contradição ou contrapositiva''.
	\end{quotation}
	Para \citeonline{carvalho:2004}, existem outros problemas. Segundo o autor, tratando de demonstração à queixas relativas à excessiva ansiedade gerada pelo conteúdo ensinado, pela repetição de enunciados que serão exigidos em provas e de se sentirem incapazes quando os cobram a escrever uma demonstração(o que para muitos seria a primeira vez), provocando ansiedade. Demonstração é um grande desafio para o aluno, e ele vê os argumentos do professor como ``obscuros''}
\end{comment}




\section{Ensino e Aprendizagem de Grafos}
\label{sec:ensinografos}

A Teoria dos Grafos (TG) é inerentemente abstrata e de alto nível e, assim, algumas estruturas em grafos que não sejam representadas de forma visual podem ser de difícil compreensão. Estas descrições podem exigir, portanto, um maior esforço cognitivo para a correspondência entre a representação clássica gráfica e a representação numérica fornecida geralmente na forma de matrizes ou listas de adjacências \cite{cordeiro:2004}.

Os alunos do curso de Ciência da Computação apresentam dificuldades de entendimento em grafos na parte de demonstrações em geral. Além disso, ao longo dos anos, eles vêm demonstrando dificuldades na hora de entender os algoritmos clássicos de grafos como, Dijkstra, Bellmann-Ford, Kruskal e outros de importância na formação de profissionais da área.

Ainda segundo \citeonline{cordeiro:2004}, quando os alunos estudam as técnicas envolvidas na implementação de algoritmos em grafos, eles normalmente criam, mentalmente (ou através de desenhos), visualizações da execução desses algoritmos. Porém, não é um método que é sempre aceitável em termos de compreensão de algoritmos.



Outros problemas relacionados à aprendizagem de algoritmos e programação pelos discentes, apresentado por \citeonline{santos:2008}, são: 

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item a falta de motivação do estudante, que está associada a alguns rótulos ruins sobre a
	disciplina, como alto teor de complexidade;
	
	\item o modelo dos cursos com natureza teórica-prática e presencial, que consiste em provas periódicas e trabalhos de programação, de forma a poder deixar o aluno tenso, prejudicando seu aprendizado;
	
	\item o contato entre o docente e discente, quando o docente se atenta em exibir apenas o que sabe, recusando um ambiente de aprendizagem relaxado e colaborativo;
	
	\item a falta de uma boa didática ou de uma metodologia de ensino adequada; e
	
	\item a falta de interação entre os docentes das várias disciplinas, buscando tornar as atividades de um modo mais integrado.
\end{enumerate}


As demonstrações são apresentadas inicialmente no curso de Ciências da Computação aos alunos na disciplina Matemática Discreta. Depois, elas costumam ser apresentadas aos alunos de Teoria dos Grafos, em que existem vários problemas que necessitam de provas ou demonstrações e que podem ser implementados algoritmos para tais problemas. As demonstrações em grafos, na maioria das vezes, não são de fácil entendimento. Muitas vezes, estes problemas estão ligados aos alunos que não tiveram uma formação anterior adequada e também pelo fato de alguns problemas em grafos não serem muito comuns.

Com o foco em melhorar os futuros profissionais da área, destaca-se o desenvolvimento de ferramentas para apoiar o ensino de algoritmos e programação, como a ferramenta de \citeonline{pimentel:2003}. Estas ferramentas têm como foco as abstrações de estruturas de dados e de grafos, com o objetivo de propiciar atividades práticas de laboratório. Estas ferramentas são chamadas de sistemas de visualização de algoritmos (SVA). Nestes sistemas, os alunos podem visualizar o processo de execução de seus algoritmos, tornando-o assim mais claro. Logo, os SVAs auxiliam no processo de ensino e aprendizagem, tanto em relação ao aluno quanto em relação ao professor.

\section{Sistemas de Visualização de Algoritmos (SVA)}
\label{sec:sva}
As ferramentas chamadas de Sistemas de Visualização de Algoritmos (SVAs) têm como um de seus objetivos proporcionar ao discente uma experiência mais agradável sobre programação e estudo de algoritmos. Nestes sistemas, é possível visualizar a execução de algoritmos, fornecendo ao discente uma visualização gráfica da sua execução, podendo ser em forma de grafos, fluxogramas, etc. 

Existem diversos SVAs que foram construídos para o ensino de algoritmos e programação. No entanto, cada SVA apresenta um foco relacionado às necessidades específicas de seus usuários. Na Figura \ref{figura:exempava}, têm-se um exemplo de SVA. O SVA Gato é um software que permite a visualização de algoritmos em grafos e executa algoritmos simples como encontrar um caminho mais curto, a rota mais rápida, entre outros.


\begin{figure}[h]
	\caption{Captura de tela do SVA Gato.}
	\includegraphics[width=11cm]{imagens/exempava.png}
	\centering
	\caption*{Fonte: \cite{schliep:2002}.}
	\label{figura:exempava}
\end{figure}

Os SVAs utilizam certas linguagens de representação (por exemplo, fluxograma, grafos) para representar a estrutura do algoritmo. Eles têm como principal vantagem o fato de poderem utilizar formas gráficas para a representação do algoritmo. Independentemente de ser usada uma linguagem convencional ou pseudocódigo, a ferramenta deve permitir a tradução do algoritmo expresso em uma linguagem gráfica para uma forma de representação em código fonte \cite{manso:2009}. Existem vários SVAs, dos quais podemos mencionar o SICAS, o Astral e o VisuAlg.

SICAS é um software educativo que tem o objetivo de ajudar os alunos na aprendizagem de algoritmos, utilizando de fluxogramas como linguagem de representação. É um sistema que está destinado aos alunos iniciantes na programação. Ele procura facilitar a compreensão de algoritmos e de programas subjacentes, ajudando o aluno a perceber os comandos que estão sendo executados e as alterações dos valores das variáveis. Também favorece o estudante a detectar erros, a verificar se o algoritmo cumpre com os objetivos iniciais do problema, através do ambiente de visualização. Permite também a obtenção automática de código-fonte em C++, em JAVA e em pseudocódigo, correspondente ao fluxograma criado pelo aluno \cite{rebelo:2005}.


ASTRAL (\textit{Animation of Data Structures and Algorithms}) \cite{garcia:1997} é um ambiente de programação para produção de animações de algoritmos e estruturas de dados com propósito instrucional. O ambiente foi desenvolvido no Instituto de Computação da UNICAMP nos período de 1995-97 para plataforma Macintosh e
recentemente portado para Windows. Utilizando o ambiente, um usuário pode implementar uma variedade de estruturas de dados e algoritmos e, através de chamadas de algumas rotinas específicas do ambiente, é possível visualizar graficamente as estruturas de dados bem como animações dos algoritmos \cite{santos:2016}.


%O VisuAlg é um aplicativo que fornece aos estudantes que se iniciam nas disciplinas de programação ferramentas para digitar, executar e depurar o pseudocódigo para resolver problemas propostos nas aulas e em exercícios, fornecendo também aos professores vários recursos didáticos para que expliquem como os programas funcionam, tais como execução passo a passo, visualização do conteúdo das variáveis, exame da pilha de ativação no caso de subprogramas, contador de execuções de cada linha do programa, etc \cite{souza:2009}.


O VisuAlg é uma plataforma utilizada no início das disciplinas de programação, para executar e depurar pseudocódigos e tem algumas funções úteis como execução passo a passo, visualização do conteúdo das variáveis, entre outras \cite{souza:2009}. 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Avaliação de SVA}
\label{sec:avaliacaodesva}


Nesta seção, vamos apresentar algumas formas utilizadas para avaliações de sistemas de visualização de algoritmo. As métricas (Seção \ref{subsec:metricas}) são usadas para medir quantitativamente o ganho de aprendizagem de antes, comparando ao ganho obtido depois do uso do SVA. Outro método utilizado para avaliar o SVA é através dos aspectos de usabilidade (Seção \ref{sec:aspusabilidade}).


\subsection{Métricas para Ganho de Aprendizagem}
\label{subsec:metricas}
Métricas de ganhos de aprendizagem são utilizadas para medir os ganhos de forma quantitativa. Elas consideram a quantidade de acertos inicial e a quantidade de acertos após determinado teste, no nosso caso o impacto do uso de um SVA. Nosso trabalho, utiliza duas métricas: a de Ganho Absoluto (Seção \ref{subsec:metabs}) e de Ganho Normalizado (Seção \ref{subsec:metnorm}).

\subsubsection{Métrica para Ganho de Aprendizagem Absoluta}
\label{subsec:metabs}

Com o propósito de definir o ganho de aprendizagem absoluta, serão apresentadas a seguir as funções \ref{func:acerta}, \ref{func:qtdcorretas} e \ref{func:percCorretas}:

\begin{equation}	\label{func:acerta}
{  Acerta}(x,q) = \left\{ 
\begin{array}{ll}
1,	&	\mbox{se } x \mbox{ acerta } q,	\\
0,	&	\mbox{caso contrário}.
\end{array}
\right.
\end{equation}
em que $x$ é um estudante respondendo à questão $q$; 

\begin{equation}	\label{func:qtdcorretas}
{  Corretas}(q) = \sum\limits_{x \in T} {  Acerta} (x,q)
\end{equation}
em que $T$ é uma turma de $n$ estudantes; e

\begin{equation}	\label{func:percCorretas}
{  Media_{Cor}}(Q) = \dfrac{\sum\limits_{q \in Q} {  MediaCorretas}(q)}{m}
\end{equation}
em que $Q$ é um conjunto de $n$ perguntas e $m$ é o total de respostas possíveis. 

Define-se $Q_{pré}$ e $Q_{pós}$ como o questionário $Q$ realizado anteriormente e posteriormente a um dado momento do experimento, respectivamente. Assim, define-se o ganho de aprendizagem absoluta (GAA) como se segue:

$$GAA = {  Media_{Cor}}(Q_{pós}) - {  Media_{Cor}}(Q_{pré})$$

A ideia subjacente desta métrica é aferir o ganho de aprendizagem após uma dada intervenção.  Suponha que uma determinada turma obteve $51\%$ de acerto no conjunto $Q_{pré}$ e, após a discussão em grupos, obteve $72\%$ de acertos no conjunto $Q_{pós}$. Logo, seu GAA seria $21\%$.


\subsubsection{Métrica para Ganho de Aprendizagem Normalizado}
\label{subsec:metnorm}
O ganho de aprendizado normalizado (GAN)\footnote{da expressão em ingles ``\textit{normalized change}''} \cite[p.~3]{hake:1998} fornece uma medida de como o desempenho do estudante cresce, se comparado com o maior crescimento possível que ele possa obter. O GAN é calculado como se segue:
\begin{center}
	$GAN = \dfrac{{  Media_{Cor}}(Q_{pós}) - {  Media_{Cor}}(Q_{pré})}{100\% - {  Media_{Cor}}(Q_{pré})}$
\end{center}.

No exemplo dado na seção anterior, enquanto que o GAA seria $21\%$, o GAN seria $(72\%-51\%)/(100\%-51\%) \cong 42,86\%$. Assim, de todo o ganho de aprendizagem restante disponível, aproximadamente $42,86\%$ foi obtido através da intervenção.

Um outro exemplo pode ser mais ilustrativo. Imagine dois cenários em que o GAA é de 10\% para duas turmas $A$ e $B$ quaisquer. Entretanto, a turma $A$ tem ${  Media_{Cor}}(Q_{pré}) = 20\%$ e ${  Media_{Cor}}(Q_{pós}) = 30\%$, enquanto que a turma $B$ tem  ${  Media_{Cor}}(Q_{pré}) = 80\%$ e ${  Media_{Cor}}(Q_{pós}) = 90\%$. Ora, deve ser bem mais difícil obter um GAA de $10\%$ quando se parte de $80\%$ do que quando se parte de $20\%$. O GAN tem por objetivo medir esta dificuldade relativa, de forma que o $GAN_A = 12,5\%$ e o $GAN_B = 50,0\%$.

Um exemplo gráfico do GAA e GAN pode ser visto na Figura \ref{figura:exemganhonormalizado}. Na imagem, A1 e A2 são alunos 1 e 2 respectivamente. É possível identificar que o GAA é igual para ambos os alunos, porém, o A2 tem o GAN igual a 0,5 que é superior ao GAN do A1 que é 0,125. Mesmo sendo igual o GAA de ambos, o ganho normalizado do aluno A2 é mais significativo que o do aluno A1. 


\begin{figure}[htb]
		\caption{Exemplo gráfico ilustrando o GAA e GAN.}
	\includegraphics[width=16cm]{imagens/exemploganhonormalizado.png}
	\centering
\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:exemganhonormalizado}
\end{figure}

\subsection{Aspectos de Usabilidade}
\label{sec:aspusabilidade}

Para a criação do Questionario 4, foram utilizados alguns aspectos de usabilidade. Segundo \citeonline{gladcheff:2001}, os aspectos de usabilidade contém cinco atributos que são tradicionalmente associados a características de usabilidade, sendo: 

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Facilidade de Aprendizado} — o uso do sistema deve ser fácil de
	aprender, de forma que o usuário possa começar a interagir rapidamente;
	
	\item  \textbf{Eficiência de uso, uma vez aprendido} — uma vez que o usuário
	aprendeu a utilizar o sistema, é preciso que tenha um elevado nível
	de produtividade;
	
	\item \textbf{Facilidade de Retorno} — é preciso que o usuário, ao voltar a usar o
	sistema após um certo tempo, lembre-se facilmente de como deve
	utilizá-lo;
	
	\item \textbf{Frequência de Ocorrência e Seriedade dos Erros} — o erro, neste contexto, é definido como uma ação do usuário que não leva ao resultado esperado. É preciso que o sistema não leve o usuário a cometer
	muitos erros durante sua utilização;
	
	\item \textbf{Satisfação Subjetiva} — o sistema deve ser agradável, de forma que
	o usuário fique satisfeito ao utilizá-lo.
\end{enumerate}

Fazer a validação de usabilidade é uma prática bastante comum em SVAs \cite{soares:2004, santos:2008, manso:2009, carvalhoMONOGRAFIA:2017}. O GQM é um método que vem sendo utilizado para auxiliar nessa validação de usabilidade.


\section{Testes Estatísticos}
\label{sec:test_t}

Utilizamos os Questionários 1 e 2 (ver Anexo \ref{anexo:questionarios}) para medir quantitativamente os acertos dos alunos em duas situações, antes e após a intervenção. Para cada aluno, temos uma nota adquirida possibilitando calcular os ganhos obtidos (ver Seção \ref{subsec:metricas}). Existem testes para o nível de significância dos resultados obtidos dessa forma (em duas situações diferentes com o mesmo grupo de pessoas), chamados de testes pareados. Eles podem utilizar os resultados do ganho de aprendizagem absoluta (GAA) para testar se são estatisticamente significativos em relação a população da amostra.  

A estrutura do procedimento da execução do teste pareado é apresentada na Figura \ref{figura:testestatisticofluxograma}. Os requisitos para o teste pareado é a normalidade de cada conjunto de notas obtido, tanto no conjunto obtido na primeira situação (antes da intervenção) quanto no conjunto obtido na segunda situação (depois da intervenção). Se os dois conjuntos de notas seguem uma distribuição normal, é possível fazer o teste pareado. Caso um dos conjuntos não seguir uma distribuição normal, torna-se inviável o uso do teste pareado, para esse caso, pode-se utilizar o teste pareado não paramétrico - Teste de Wilcoxon. 

\begin{figure}[h]
	\caption{Fluxograma do procedimento para execução do teste \textit{t} pareado.}
	\includegraphics[width=09cm]{imagens/testes_estatisticosfluxograma.png}
	\centering	
	\caption*{Fonte: Próprio autor.}
	\label{figura:testestatisticofluxograma}
\end{figure}

Na prática, podemos utilizar testes estatísticos para testar se as observações da nossa amostra se ajustam apropriadamente a uma determinada distribuição teórica. Vários teste estatísticos são utilizados para testar o ajustamento de distribuição amostrais a determinada função teórica. Kolmogorov-Sminorv é um deles, sendo um dos mais utilizados para testar a normalidade dos dados obtidos \cite{maroco:2007}.

Kolmogorov-Sminorv (K-S) é usado para decidir se a distribuição de variável sob estudo (\textit{F}(\textit{X})) numa determinada amostra provém de uma população com uma distribuição especifica \textit{F}$_0$(\textit{X}). Neste caso é apenas um teste quanto a distribuição da variável é ou não normal com base nos parâmetros  $\mu$ (media) e $\sigma$ (desvio padrão) quaisquer, pretendendo testar:
\begin{center}
	\textit{$H_0$}: $X$ $\sim$ $N$($\mu$, $\sigma$)  vs.  \textit{$H_1$}: $X$ $\nsim$ $N$($\mu$, $\sigma$) \cite{maroco:2007}.
\end{center}

A distribuição normal foi introduzida inicialmente pelo matemático Abraham de Moivre, tornando a curva de Gauss como uma distribuição normal de referencia. A necessidade de que a distribuição amostral seja do tipo normal é por ela ser um dos requisitos de vários métodos, mais conhecidos como Métodos Paramétricos, como por exemplo o teste $t$ pareado que é o utilizado no decorrer da pesquisa \cite{maroco:2007}. 

Os testes paramétricos têm duas condições que devem ser certificadas simultaneamente antes de serem executados, sendo: (1) as variáveis devem possuir uma distribuição normal, e (2) as variâncias populacionais sejam homogêneas caso estejamos comparando duas (ou mais do que duas) populações \cite{maroco:2007}.

Outra prática de amostragem mais comum é com amostras emparelhadas em que os mesmos indivíduos são analisados em duas ou mais situações experimentais diferentes. O objetivo é controlar ou mesmo eliminar fontes de variabilidade que podem atrapalhar no resultado do experimento \cite{maroco:2007}.

Sendo assim, quando temos uma população em que foram extraídos dois conjuntos de amostras emparelhadas relativamente a uma variável dependente quantitativa, utilizamos o teste \textit{t-Student} pareado. Esse teste tem como requisito a distribuição normal nas duas populações das variáveis dependentes \cite{maroco:2007}. Esse teste é o utilizado no projeto para testar a significância dos resultados obtidos em relação ao GAA.


